《影子戰爭》: 中国表面和你微笑 背後捅你一刀

曾任美國駐北京大使駱家輝幕僚長的美國有線新聞（CNN）首席國家安全記者吉姆．修托（Jim Sciutto）近日發表新書《影子戰爭》（The Shadow War）；書中指出，中俄早就展開以擊敗美國及其領導的國際秩序為目標，在多個領域對美國發動看不見的「影子戰爭」。

修托表示，「影子戰爭」即還沒有達到公開交火、在和平與戰爭的政治邊緣所進行的一種戰爭，但是這與公然開戰一樣危險，而中俄已經在多個前沿陣地對美國發起戰爭。

中俄啟動對美星戰

這些戰爭的形式包括：2016年，俄羅斯對美國大選的網路攻擊；中國竊取美國公司知識產權及美國政府機密，在四年內盜竊了美國F-35，F-22戰機和C-17運輸機的情報；中俄分別在南海和克里米亞圖謀改變世界領土版圖；中國和俄羅斯都已經在太空部署進攻型武器等。

修托說，中國在南海填海造島、俄羅斯直接吞併克里米亞，都是對「主權邊界」的挑戰，是在破壞美國領導、以制度為基礎的秩序；且中俄對美的「星球大戰」也已經開始，中俄的雷射武器已經出現在太空。

修托指出，影子戰爭也發生在水下；俄羅斯和中國都在部署更加迅速、安靜的潛艦，使美國的跟蹤變得更加困難，在戰爭發生時，中俄潛艦可以潛到美國近海，在沒有任何預警的情況下發動戰爭；而中國的潛艦也開始向北極圈移動，為北極圈帶來風險。

至於哪國才是美國最大的威脅？修托稱，美國情報界的人都把中、俄放在首位，短期內，俄羅斯是更大、更危險的威脅；但是長期來看，中國是真正的威脅，因為中國經濟更強，擁有更多資源、人口，並有取代美國的意圖，也想奪回他們失去的位置。

批中國背後捅你一刀

修托曾形容，俄羅斯像你在晚宴上喝醉的朋友，直接衝破了你的大門，而中國則像那個陰沉、惡毒、算計的朋友，表面上和你微笑著，背後卻要捅你一刀；與俄羅斯相比，中國的手段更委婉。

修托表示，在這場影子戰爭中，美國還沒有採取必要措施，還缺乏來自高層的最明確的指示，美國總統川普到目前為止只就選舉安全召集了一次內閣級別的會議；但美國仍然有可能贏得這場戰爭，因為在稍低一點的層面，從潛艦指揮員、間諜機飛行員、美國國家安全局到太空指揮部，都已在考慮此問題並採取措施。